<h1><center><font color="blue" >从零开始手写VIO 第一课作业</font></center></h1>
<center><font color="gray" align="right">边城量子  2019.6.14</font></center>

## 1. VIO文献阅读
  - 阅读VIO相关综述文档如a, 回答如下问题:
    - 视觉与IMU进行融合之后有何优势?
    - 有哪些常见的视觉+IMU融合方案? 有没有工业界应用的例子?
    - 在学术界, VIO研究有哪些新进展?有没有将学习方法用到VIO中的例子?
   
   参考文献1: Jianjun Gui et al. “A review of visual inertial odometry from filtering and optimisation perspectives”. In: Advanced Robotics 29.20 (2015), 1289–1301. issn: 0169-1864. doi: {10.1080/01691864.2015.1057616}.
   
#### 回答:


<hr>

## 2. 四元数和李代数更新
  - 课件提到了可以使用四元数或旋转矩阵存储旋转变量, 当我们用计算出来的$\omega$对某旋转更新时,有两种不同方式:
$\mathbf{R} \leftarrow \mathbf{R} \exp \left(\boldsymbol{\omega}^{\wedge}\right)$
$\mathbf{q} \leftarrow \mathbf{q} \otimes\left[1, \frac{1}{2} \omega\right]^{\mathrm{T}}$

  - 请编程验证对于小量$\omega = \left[0.01, 0.02, 0.03\right]^{\mathrm{T}}$, 两种方法得到的结果非常接近, 实践当中可视为等同. 因此在后文提到旋转时, 我们并不刻意区分旋转本身是$\mathbf{q}$还是$\mathbf{R}$, 也不区分其更新方式为上式的哪一种。

#### 回答:
代码和执行结果如下。 使用了四种方式计算exp(w^), 分别是AngleAxisd, 泰勒展开, 罗德里格斯公式, Sophus库，然后和四元数方式进行比较，把更新后的结果都换成矩阵形式并打印，发现两者的误差很小。
```C++ {.line-numbers}
/*
Function: 
   使用四种方式计算 exp(w^)， 验证如下结论:
   在w为小量时(w=[0.01,0.02,0.03]), 以下两种方式对旋转的更新结果接近:
         (1)  R <- R exp(w^) 
         (2)  q <- q ✖ [1,0.5w].transpose()
    四种方式计算exp(w^)：
        1.AngleAxisd的toRotationMatrix()
        2.泰勒展开取前4项
        3.罗德里格斯公式   
        4.Sophus库的exp()函数和matrix()函数
   基本原理:
      增量四元数 q' =[cos0.5θ,n*sin0.5θ],
      当θ很小时,q'趋于 [1, 0.5w ],其中w为旋转向量(注意,此处w并非单位向量)
*/
// for M_PI definition on VC++ compiler
#define  _USE_MATH_DEFINES  
#include <iostream>
#include <Eigen/Core>
#include <Eigen/Geometry> 
#include <Sophus/SO3.hpp>
#include <cmath>     // for cos, sin, M_PI

using namespace std;

// 方式1: 使用AngleAxisd计算exp(w^)
// 原理: 选装向量w生成AngleAxisd,调用.toRotationMatrix()方法
//   w: 旋转向量
//   return:  旋转向量对应的旋转矩阵
Eigen::Matrix3d caculateMatrixByAngleAxisd(Eigen::Vector3d w) {
    // 向量模
    double norm = sqrt(w(0) * w(0) + w(1) * w(1) + w(2) * w(2));
    // w归一化
    Eigen::Vector3d w_norm(w(0) / norm, w(1) / norm, w(2) / norm);
    // 定义AngleAxisd
    Eigen::AngleAxisd v_rot = Eigen::AngleAxisd(norm, w_norm);
    // AngeleAxisd to RotationMatrix
    return v_rot.toRotationMatrix();
}

// 方式2: 使用泰勒展开计算exp(w^), 计算量大,不推荐,推荐方式3代替之
// 原理: 使用exp的泰勒表达式展开, 忽略高阶项求和
//   w: 旋转向量
//   return: 旋转向量对应的旋转矩阵
Eigen::Matrix3d caculateMatrixByTaylor(Eigen::Vector3d w) {
    // 得到w^
    Eigen::Matrix3d w_;
    w_ << 0, -w(2), w(1),
    w(2), 0, -w(0),
    -w(1), w(0), 0;
    // 通过直接泰勒展开求exp(w^), 省略4次及以上高阶项及
    Eigen::Matrix3d I = Eigen::Matrix3d::Identity(3,3);
    Eigen::Matrix3d  m_rot = I + w_ + w_ * w_ / 2 
                          + w_ * w_ * w_ / (3 * 2) 
                          + w_*w_*w_*w_/(4*3*2);
    return m_rot;
}

// 方式3: 使用罗德里格斯公式计算exp(w^)
// 原理:   exp(w^) = cosθI + (1 - cosθ)αα^ T + sinθα^
//   w:旋转向量
//   return: 旋转向量对应的旋转矩阵
Eigen::Matrix3d caculateMatrixByRodrigues(Eigen::Vector3d w) {
    // 罗德里格斯公式 exp(\phi^) = cosθI + (1 - cosθ)αα ^ T + sinθα ^
    Eigen::Matrix3d I = Eigen::Matrix3d::Identity();
    // 角度等于w模长
    double norm = sqrt(w(0) * w(0) + w(1) * w(1) + w(2) * w(2));
    // w归一化
    Eigen::Vector3d w_norm(w(0) / norm, w(1) / norm, w(2) / norm);
    // 定义α^对应的矩阵
    Eigen::Matrix3d m_alpha;
    m_alpha <<   0, -w_norm(2),  w_norm(1),
        w_norm(2),    0,  -w_norm(0),
        -w_norm(1), w_norm(0),  0;
    Eigen::Matrix3d  m_rot = cos(norm) * I 
                               + (1 - cos(norm)) * w_norm * w_norm.transpose() 
                               + sin(norm) * m_alpha;
    return m_rot;
}

// 方式4: 使用Sophus计算exp(w^)
// 原理:  exp(w)得到SO3, 调用matrix()转为矩阵
//   w:旋转向量
//   return: 旋转向量对应的旋转矩阵
Eigen::Matrix3d caculateMatrixBySophus(Eigen::Vector3d w){
    Sophus::SO3<double> SO3_w = Sophus::SO3<double>::exp(w);
    return SO3_w.matrix();
}

int main(int argn, char** argv) {
    // 任意定义原始R向量, 设置为绕z轴旋转PI/4的一个向量
    Eigen::AngleAxisd angle = Eigen::AngleAxisd(M_PI / 4, Eigen::Vector3d(0, 0, 1));
    // 转成旋转矩阵
    Eigen::Matrix3d R = angle.toRotationMatrix();
    // 转成四元数
    Eigen::Quaterniond Qr = Eigen::Quaterniond(R);

    // 定义w向量
    Eigen::Vector3d w(0.01, 0.02, 0.03);

    // 四种方式计算旋转矩阵 exp(w^): AngleAxisd, 泰勒展开, 罗德里格斯, Sophus
    // w转成AngleAxisd,调用 toRotationMatrix()方法
    Eigen::Matrix3d w_exp01 = caculateMatrixByAngleAxisd(w);
    // 泰勒展开 exp(w^)
    Eigen::Matrix3d w_exp02 = caculateMatrixByTaylor(w);
    // 罗德里格斯公式
    Eigen::Matrix3d w_exp03 = caculateMatrixByRodrigues(w);
    // Sophus库exp()后matrix()
    Eigen::Matrix3d w_exp04 = caculateMatrixBySophus(w);

    // 使用各个旋转矩阵 w_exp 更新R, 得到R_01,...,R_04
    Eigen::Matrix3d R_01 = R * w_exp01;
    Eigen::Matrix3d R_02 = R * w_exp02;
    Eigen::Matrix3d R_03 = R * w_exp03;
    Eigen::Matrix3d R_04 = R * w_exp04;

    // 使用w定义四元数
    Eigen::Quaterniond q = Eigen::Quaterniond(1, 0.5 * w(0), 0.5 * w(1), 0.5 * w(2));
    // 使用四元数更新Qr(即R), 得到q_update
    Eigen::Matrix3d q_update = (Qr*q ).normalized().toRotationMatrix();

    // 显示旋转矩阵更新(4种) 和 四元数更新 的结果对比
    cout << "Matrix R updated by rotationMatrix: " << endl;
    cout << "---------------------------------------" << endl;
    cout << "R*w_exp01: use  AngleAxiesd" << endl << R_01 << endl;
    cout << "---------------------------------------" << endl;
    cout << "R*w_exp02: use Taylor " << endl << R_02 << endl;
    cout << "---------------------------------------" << endl;
    cout << "R*w_exp03: use Rodrigues " << endl << R_03 << endl;
    cout << "---------------------------------------" << endl;
    cout << "R*w_exp04: use Sophus " << endl << R_04 << endl;
    cout << endl  <<  "Quaternion Qr updated by another quaternion: " << endl;
    cout << "=======================================" << endl;
    cout << "q*q_delta: use quaternion"  << endl << q_update << endl;

    return 0;
}
```
执行结果如下， 可以看出矩阵方式和四元数方式的更新结果非常接近；
```

Matrix R updated by rotationMatrix:
---------------------------------------
R*w_exp01: use  AngleAxiesd
  0.685368  -0.727891  0.0211022
  0.727926   0.685616 0.00738758
-0.0198454  0.0102976    0.99975
---------------------------------------
R*w_exp02: use Taylor
  0.685368  -0.727891  0.0211022
  0.727926   0.685616 0.00738758
-0.0198454  0.0102976    0.99975
---------------------------------------
R*w_exp03: use Rodrigues
  0.685368  -0.727891  0.0211022
  0.727926   0.685616 0.00738758
-0.0198454  0.0102976    0.99975
---------------------------------------
R*w_exp04: use Sophus
  0.685368  -0.727891  0.0211022
  0.727926   0.685616 0.00738758
-0.0198454  0.0102976    0.99975

Quaternion Qr updated by another quaternion:
=======================================
q*q_delta: use quaternion
  0.685371  -0.727888  0.0210998
  0.727924   0.685618 0.00738668
-0.0198431  0.0102964    0.99975
```

<hr>

## 3.其他导数
使用右乘 $\mathfrak{so}(3)$ ,推导以下导数：
$$
\begin{aligned}
& \frac{\mathrm{d} \left( \mathbf{R} ^{-1} \mathbf{p} \right)}{ \mathrm{d} \mathbf{R} } \\
& \frac{\mathrm{d} \ln \left(\mathbf{R}_{1} \mathbf{R}_{2}^{-1}\right)^{\vee} } {\mathrm{d} \mathbf{R}_{2}}
\end{aligned}
$$

#### 回答:
$使用性质 (\exp(\phi^{\wedge}))^{-1} = \exp (-\phi)^{\wedge} , 具体过程如下: $
$$
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d} \left( \mathbf{R}^{-1} \mathbf{p} \right) }{ \mathrm{d} \mathbf{R}} &= \lim _{\phi \rightarrow 0} \frac{ \left( \mathbf{R} \exp \left( \phi^{\wedge} \right) \right)^{-1} \mathbf{p} - \mathbf{R}^{-1} \mathbf{p} }{\phi } \\
&= \lim _{\phi \rightarrow 0} \frac{ \left( \exp \left( \phi^{\wedge}\right)\right)^{-1}  \mathbf{R} ^{-1} \mathbf{p} - \mathbf{R}^{-1} \mathbf{p} }{\phi} \\
&= \lim _{\phi \rightarrow 0} \frac{ \exp  (-\phi)^{\wedge} \mathbf{R}^{-1} \mathbf{p} - \mathbf{R}^{-1} \mathbf{p} }{\phi}  \\
&\approx \lim _{\phi \rightarrow 0} \frac{ \left( \mathbf{I} + (-\phi)^{\wedge}\right) \mathbf{R}^{-1} \mathbf{p} - \mathbf{R}^{-1} \mathbf{p} }{\phi} \\
&= \lim _{\phi \rightarrow 0} \frac{  (-\phi)^{\wedge} \mathbf{R}^{-1} \mathbf{p} }{\phi} \\
&= \lim _{\phi \rightarrow 0} \frac{ \left(  \mathbf{R}^{-1} \mathbf{p} \right)^{\wedge} \phi }{ \phi } \\
&=  \left(  \mathbf{R}^{-1} \mathbf{p} \right)^{\wedge} 
\end{aligned}
$$

$ 以下方式针对\exp () \mathbf{R}_2^{-1} 使用伴随性质, 得到的J_r雅可比 , 具体过程如下:$

$$
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d} \ln \left(\mathbf{R}_{1} \mathbf{R}_{2}^{-1}\right)^{\vee} } {\mathrm{d} \mathbf{R}_{2}} &= \lim_{\phi \rightarrow 0} \frac {\ln \left( \mathbf{R}_1 \left(  \mathbf{R}_2 \exp \left( \phi^{\wedge}\right) \right)^{-1}\right)^{\vee} - \ln \left( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} } {\phi} \\
&= \lim_{\phi \rightarrow 0} \frac{ \ln \left( \mathbf{R}_1 \left( \exp \left( \phi^\wedge \right) \right)^{-1} \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} - \ln \left( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} }{\phi}  \\
&= \lim_{\phi \rightarrow 0} \frac{ \ln \left( \mathbf{R}_1  \exp \left( -\phi^\wedge \right)  \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} - \ln \left( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} }{\phi}   \\
&= \lim_{\phi \rightarrow 0} \frac { \ln \left(  \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \exp \left( \mathbf{R}_2 \left( -\phi \right) \right)^{\wedge} \right)^{\vee} - \ln \left( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee}  }{\phi} \\
&= \lim _{ \phi \rightarrow 0 } \frac { \ln \left( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} - \mathbf{J}_r ^{-1}  \left( \ln( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} ) \right) \mathbf{R}_2 \phi  - \ln \left( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} }{ \phi }  \\
&= - \mathbf{J}_r^{-1} \left( \ln( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} )^{\vee
} \right) \mathbf{R}_2
\end{aligned}
$$

$ 以下方式针对\mathbf{R}_1\exp () 使用伴随性质, 得到的J_l雅可比, 具体过程如下: $

$$
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d} \ln \left(\mathbf{R}_{1} \mathbf{R}_{2}^{-1}\right)^{\vee} } {\mathrm{d} \mathbf{R}_{2}} &= \lim_{\phi \rightarrow 0} \frac {\ln \left( \mathbf{R}_1 \left(  \mathbf{R}_2 \exp \left( \phi^{\wedge}\right) \right)^{-1}\right)^{\vee} - \ln \left( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} } {\phi} \\
&= \lim_{\phi \rightarrow 0} \frac{ \ln \left( \mathbf{R}_1 \left( \exp \left( \phi^\wedge \right) \right)^{-1} \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} - \ln \left( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} }{\phi}  \\
&= \lim_{\phi \rightarrow 0} \frac{ \ln \left( \mathbf{R}_1  \exp \left( -\phi^\wedge \right)  \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} - \ln \left( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} }{\phi}   \\
&= \lim_{\phi \rightarrow 0} \frac { \ln \left( \exp \left( - \mathbf{R}_1 \phi \right)^ {\wedge} \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee} - \ln \left( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1} \right)^{\vee}  }{\phi} \\
&= \lim_{\phi \rightarrow 0} \frac { - \mathbf{J}_l^{-1} ( \ln ( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1})^{\vee} )  \mathbf{R}_1 \phi  }{\phi} \\
&= - \mathbf{J}_l^{-1} ( \ln ( \mathbf{R}_1 \mathbf{R}_2^{-1})^{\vee} ) \mathbf{R}_1
\end{aligned}
$$